
\documentclass[paper=a4, fontsize=12pt, parskip=half]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size


\usepackage[ngerman]{babel} % German language/hyphenation

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing 
%\usepackage{cite}

\usepackage[
	natbib,
	bibencoding=utf8,
	isbn=false,
	backend=biber,
	doi=false,
	url=false,
	authordate
]{biblatex-chicago}  
\DefineBibliographyStrings{german}{%
  andothers = {et al.},
}
\addbibresource{../../../../library.bib}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
%\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain}
\fancyhf{}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}


\chead{ \fancyplain{}{\rightmark} }

\cfoot{ \fancyplain{}{\thepage} }



\usepackage{csquotes}




\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{PHZH} \\ [0.4cm] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.3cm] % Thin top horizontal rule
\huge Konzept Masterarbeit \\ % The assignment title
\horrule{2pt} \\[0.4cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{David Sichau} % Your name

\date{\normalsize\today} % Today's date or a custom date



\begin{document}

\maketitle % Print the title

\tableofcontents


\section{Konzept}

Im Rahmen des Projektes ExKoNawi der PH Zürich \citep{Gut2013a} soll untersucht werden, inwiefern einzelne Qualitätsstandards des Problemtyps "`skalenbasierten Messens"' bei Schülerinnen und Schüler der Sekundarstufe 1 vom Kontext abhängig ist. Dazu soll der Begriff des Kontextes aus der Theorie des Transfers und einmal basierend auf dem Kompetenzbegriff theoretisch untersucht werden.

Der Begriff der Kompetenz wird in der Literatur sehr unterschiedlich definiert \citep{Klieme2004, Weinert2001b}. Dennoch ist die Definition des Kompetenzbegriffes für  internationalen Studien wie PISA \citep{PISA-KonsortiumDeuschland2004}, TIMSS \citep{Martin2003} und IGLU \citep{Bos2003} elementar.

Interessant ist, dass trotz der Einschränkung des Kompetenzbegriffes auf spezifische Kontexte, wie sie von \citet{Klieme2004} vorgenommen wird, immer noch davon ausgegangen wird, dass die Kompetenz generalisierbar ist und teilweise auf andere Situationen übertragen werden kann \citep{Hartig2006}.

\citet{Lersch2007} gibt Vorschläge wie kompetenzfördernder Unterricht gestaltet sein sollte. So fordert er, dass der Unterricht "`viel stärker von den erforderlichen Lernprozessen und -gelegenheiten her konzipiert werden müsste und eben nicht nur von einer kontinuierlichen Abfolge von Inhalten"'. Dies deckt sich mit der Forderung von \citet{Mietzel2007} für das Entkontextualiseren von Unterricht um Transferleistung zu fördern. Auch die Problemorientierung von Lerngelegenheiten wird von \citet{Lersch2007} für kompetenz-fördernden Unterricht als wichtig gehalten, insbesondere fordert er, dass "`systematische Wissensvermittlung […] um variable Anwendungssituationen"' ergänzt werden sollten. Zusätzlich fordert er, dass realistische Lernsituationen angeboten werden sollten, in anderen Worten: die Lerngelegenheiten sollten mit dem Ziel der Kompetenz übereinstimmen, da der Erwerb der Kompetenz ja kontextspezifische erfolgt \citep{Klieme2004}.


\section{Fragestellungen}

Aufgrund dieser Forderungen schliessen sich kontextspezifische Kompetenzen und Trans-
ferleistungen grundsätzlich nicht gegenseitig aus. Guter komptenzorientierter Unterricht
unterstützt hingegen sogar die Fähigkeit das Wissen zu transferieren. Diese Erkenntnis
führt nun jedoch zu der Frage:


\begin{quote}
Ist eine gewisse Kompetenz von Lernenden in unterschiedlichen Kontexten
gleich verfügbar?
\end{quote}
Diese Frage verknüpft sehr stark den Begriff des Transfers mit dem Kompetenzbegriff.
Im Bezug auf den Transferbegriff müssen Lernende eine Transferleistung
erbringen, da sie diese gewisse Kompetenz auf verschiedene Kontexte anwenden müssen.
In der vorliegenden Arbeit soll nun untersucht werden, inwiefern die Kompetenz des skalenbasierten Messens sich in unterschiedlichen Kontexten unterscheidet.


Es gibt jedoch noch weitere Forschungsfragen, die sich aus dieser Fragestellung ergeben. So soll auch untersucht werden, ob es Kriterien gibt, welche eventuelle Unterschiede in der Verfügbarkeit des Wissens einordnen könnten.

Die Daten sollen zuerst einer explorativen Datenanalyse unterzogen werden, um noch unbekannte oder nicht erwarte Zusammenhänge aufzuzeigen. 

\section{Untersuchungsdesign}

Aufbauend auf diesem Rahmenkonstrukt und der Fragestellung wird eine Untersuchung an vier Klassen durchgeführt. Diesen Klassen werden jeweils drei hands-on Experimentiertests zum Problemtyp skalenbasiertes Messen \citep{Metzger2013} erhalten, wobei jedoch der Kontext, indem sie die Kompetenz des Messens anwenden unterschiedlich ist. Zusätzlich werden sie einen standardisierten Fragebogen ausfüllen zum schulischen und zum Selbstkonzept zu hand-on Experimenten. 

Zusätzlich zu den Tests werden Videoanalysen einzelner SuS durchgeführt und standardisierte Fragen zu dem schulischen und naturwissenschaftlichem Selbstkonzept erhoben. Es sollen insgesamt aus jeder Klasse je 2 SuS per Video aufgenommen werden und die Daten dazu erhoben werden.

Aufgrund der Definition des Kompetenzbegriffes des skalenbasierten Messens wird erwartet, dass  keine signifikanten Unterschiede in den erreichten Kompetenzniveaus abhängig von den Kontexten messbar sind. Da die Kompetenz des skalenbasierten Messen unabhängig vom fachlichen oder inhaltlichen Kontext definiert ist. 

\section{Bisher untersuchte Literatur}

Bisher wurde nachfolgende Literatur untersucht. Die Literatur Recherche ist noch nicht abgeschlossen und daher wird im Rahmen der Arbeit noch zahlreiche weitere Literatur hinzukommen.



\printbibliography[heading=none]





\end{document}
